【#PLAY｜在日本人眼中，「香港人」原來都幾吸引？】

近日微博上出現一些民眾Cosplay二戰皇軍的相片，引起不少內地網民鞭韃他們「棄祖忘宗」。連外交部長王毅都對傳媒說，這些人是「中國人的敗類」。在爭議之中，出現了一個詞語：精日。例如「這些精日份子完全不顧中華民族大義」，所謂精日，即是「精神日本人」的縮寫，指那些愛好日本文化、喜歡到日本旅遊、熱愛ACG的中國人，認為他們雖然是「炎黃子孫」，卻是精神上的日本人。網絡上似乎又引起一陣反日浪潮，搞到共青團的官方微博要出來帶風向滅火，表示大家要「理性愛國」：「喜歡優秀的日本文化等行為，為什麼會被人說是精日？團團在這裡要明確告訴你，完！全！不！是！」

▍香港人也是精神上的日本人?

至於香港人又是不是「精日」呢？早於60-70年代，我們的流行曲已經是大量取材於日本流行曲，譚詠麟和張國榮的大量經典金曲，其實是日本歌。在那個時代，大家早已浸潤在日本的流行文化。之後的動漫浪潮，更是陪伴一代又一代香港人成長。香港人有多喜歡去日本旅行，就更不用說。在香港街頭，我們聽到普通話的機率可能更高，但在日本的一些大城市，我們反而經常會在街頭巷尾聽見廣東話。

日本國家旅遊局在去年公佈了2016年的旅遊統計，發現香港人在16年的訪日人次多達183萬；有超過兩成的遊客有10次或以上的遊日經驗。還有化妝、潮流、用語、設計、劇集……真是笑甚麼，我們都是精日。

▍中國的「精日」史

那麼中國內地民眾的「精日」，是不是後來才出現的呢？其實又不是。如果大家有看《男人四十》，張學友在課堂是這樣介紹中國大文學家魯迅：魯迅係第一代去日本Shopping的潮人。其實在清末民初，文人已經「哈日」成風，很多學生如果負擔不起去歐洲留學，也就會選擇去日本。魯迅都去過日本留學。政治革命家傾心日本的君主立憲制、思想家愛慕日本引入的新思潮、翻譯家嘗試抵制日本創立的「和製漢語」，但是失敗，口裡說不，但是最後都只能身體很誠實；現在例如「社會」、「經濟」、「物理」等日本人創造的漢字用法，已經在中國落地生根。不用和製漢語，我們甚至無法出口成文。

孫中山在革命初期，與日本人的連結，很多人都知道；蔣介石也自稱在日本讀過軍校；毛澤東如何評價皇軍，又有很多人聽說過。日本與中國建交以來，其實都有過一段親密時期，70年代日本人對中國人亦頗有好感。之後雙方為何又再揚起「歷史問題」呢？可能是雙方都開始開始重建自己的民族主義？總之久不久兩國的反日反中份子都會久不久就發作。

▍原來近年日本人都很喜歡來香港迫

在香港，我們要堅決擁護一國兩制呀。相信大家問自己都會知道，自己對日本的感覺有多良好；至於日本人對香港呢？根據旅遊局統計數字，近年來港的日本遊客竟然開始上升。2017年首季，日本旅客訪港人數狂升20.9%，究竟點解？原因眾說紛紜，REFRACT小編都不知道。不過就我們早前訪問過的日籍藝人Soko [1]，他跟我們說，他都很喜歡香港人和香港。在日本人的眼中，香港很自由，香港人又很豪爽、不拘小節，沒有日本人那麼大的社會階級分野，所以他們除了喜歡香港的景點、自然環境、「舊中華風」的舊區景物，其實他們也喜歡香港人。

也許在日本人眼中，香港最漂亮的風景也是「人」。

你睇我好我睇你好

旅行ok 但入藉就不了

其實好sad

你就精日
香港人英文好又玩得掂金融業
勁過日本人囉

無錯

情願日本唔好知咁多 有啲野好印象就算